\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage{anysize}
\marginsize{2cm}{2cm}{2cm}{2cm}
\addtolength\topmargin {-\headheight} \addtolength\topmargin {-\headsep}
\addtolength\textheight{\headheight} \addtolength\textheight{\headsep}
\addtolength\textheight{\footskip}

\expandafter\ifx\csname pdfoutput\endcsname\relax\chardef\pdfoutput0 \fi
\ifnum0<\pdfoutput \pdfcompresslevel9
  \pdfpageheight\paperheight \pdfpagewidth\paperwidth
\else \special{papersize=\the\paperwidth,\the\paperheight}\fi

\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\def\magyarOptions {defaults=prettiest,hyphenation=huhyphn,afterindent=force-yes,labelenums=hu-a,frenchspacing=yes}
%\def\magyarOptions {defaults=safest}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{ulem}

\tolerance=10000
\hyphenpenalty=0
\clubpenalty=8000
\widowpenalty=8000

\itemsep=0pt
\def\bfdefault{b}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{11pt plus 1pt}
\pagestyle{plain}
\thispagestyle{empty}

\newlength{\Tiszt}
\setlength{\Tiszt}{5cm}

\begin{document}
Szieberth Ádám\\*
7694 Hosszúhetény, Kossuth Lajos utca 52.
\\*\\*\\*
\uline{Tárgy:} Javaslat a tisztább jövõ érdekében
\\*\\*\\*
Nemzeti Fejlesztési Minisztérium\\*
1011 Budapest, Fõ utca 44--50.
\\*\\*\\*
Tisztelt Állam!

Kérem olvassák el az alábbi rövidre fogott javaslatomat a fenntartható fejlõdés elõmozdítására!
A~hulladékkezelés egyre több és komolyabb erõfeszítéseket igényel, ezért érdemes keresni azokat a lehetõségeket, amikkel megelõzhetõ a szemét keletkezése.

A~megvásárolt élelmiszerrel egyben hulladékot is vásárolunk: a csomagolást.
A~legtöbb termék esetében semmi akadálya sem volna azok szabványos göngyölegekben való tárolásának, mégsem ez a gyakorlat.
Azok az élelmiszerek, amik mûanyag palackokban, üvegekben, fémdobozokban, vagy tasakokban vannak, mind-mind lehetnének valamilyen visszaváltható csomagolásban.
Annak ellenére nincs elõrelépés ezen a területen, hogy hosszú-hosszú ideje szó esett már a környezetvédelem fontosságáról amivel a legtöbb magyar bizonyára tisztában van.
Sajnos ennek éppen az ellenkezõjét látjuk: már a pezsgõsüvegek sem válthatóak vissza.
Korábban hallottam, hogy az állam tervezi az ásványvizek visszaválthatóvá tételét.
Nagyon sajnálom, hogy ez nem lett bevezetve.
Érzésem szerint nem kéne sok fajta szabványos göngyöleg ahhoz, hogy a legtöbb olyan termék, amit az imént felsoroltam, minõségveszteség nélkül, viszont immár kapcsolt hulladéktól mentesen kerülhessen a jövõben a boltok polcaira.
Példának okáért még a fûszereket is lehetne kis üvegcsékben kínálni.

Olybá tûnik, hogy Európa legkörnyezettudatosabb államai közé jutni nem fiskális kérdés, ahhoz csak egy megfelelõ jogszabály hiányzik.
Két utat látok:
Az~egyik alapján kötelezõen elõ lehetne írni az élelmiszerek jelentõs részére a göngyölegekben való csomagolást.
A~másik szerint elég volna versenyhátrányba hozni azokat a termékeket, amik nem ilyen csomagolásban vannak.

Természetesen szükség lenne türelmi idõre mind a termelõk és a fogyasztók érdekében.
Jó volna, ha sikerülne az átállást valahogy folyamatossá tenni és a magyar vállalkozásokat segíteni ebben.
A~külföldi cégek nem baj, ha kész helyzet elé vannak állítva.

A~szabványos göngyölegek gyártása, kezelése, a visszaváltás lehetõségei és a kapcsolódó logisztika mind új üzleti lehetõségek.
Ezek állami vagy koncessziós formában szintén az országon belül megoldhatóak lennének.
A~kukás autó mellett jöhetne a göngyöleges autó, ezzel az emberek sem éreznék, hogy csak egy újabb nyûgöt kaptak az államtól.
Megjegyzem, a mai üvegvisszaváltó automaták csak az emberek idejét rabolják és boszúságot okoznak, mert többnyire hibásan mûködnek.
Ezzel szemben régen pillanatok alatt visszavette egy személy a göngyölegeket.
Ez visszafejlõdés, ráadásul egyenesen arra ösztönöz, hogy ne vegyünk visszaválthatós üvegekben csomagolt termékeket.
Ha csak a régi gyakorlatra köteleznék a nagy üzletláncokat, már az is elõrelépés volna a jelenlegi helyzethez képest, ráadásul munkahelyeket is teremtene.
Szomorú továbbá, hogy a visszaválthatõ termékek köre kizárólag alkoholos italokból áll.
Kérem támogassák ennek szélesítését!
\\*\\*\\*
Hosszúhetény, 2017. május 12.\hfill\parbox[c]{\Tiszt}{
\makebox[\Tiszt]{Tisztelettel:}
\\*\\*\\*
\makebox[\Tiszt]{\dotfill}
\\*
\makebox[\Tiszt]{Szieberth Ádám}}
\end{document}
